\section{25 - MAT - AN 4.3, AN 1.3, AN 3.3, FA 2.3, AG 2.3, AN 4.3 - Bewegung eines Fahrzeugs - BIFIE Aufgabensammlung}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
				Im Folgenden wird die Bewegung eines Fahrzeugs beschrieben:
				
In den ersten fünf Sekunden seiner Bewegung fährt es mit einer Momentangeschwindigkeit
(in m/s), die durch die Funktion $v$ mit $v(t)=-0,8t²+8t$ (mit $t$ in Sekunden) modelliert werden
kann. In den folgenden drei Sekunden sinkt seine Geschwindigkeit.\\
Ab der achten Sekunde bewegt es sich mit einer konstanten Geschwindigkeit von 15\,m/s.
Nach zehn Sekunden Fahrzeit erkennt der Lenker ein Hindernis in 90 m Entfernung und reagiert eine Sekunde später. Zu diesem Zeitpunkt beginnt er gleichmäßig zu bremsen und schafft
es, rechtzeitig beim Hindernis anzuhalten.

\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item Interpretiere den Ausdruck $\int^5_0{v(t)}\,dt$ im Hinblick auf die Bewegung des Fahrzeugs!
	
	Gib die Bedeutung des Ausdrucks $\dfrac{\int^5_0{v(t)dt}-\int^2_0{v(t)dt}}{3}$ im vorliegenden Kontext an!
	
	\item Interpretiere den Wert $v'(3)$ im Zusammenhang mit der Bewegung des Fahrzeugs! Die Ableitungsfunktion $v'$ ist eine lineare Funktion.
	
	Bestimme ihren Anstieg und gib dessen Bedeutung im Hinblick auf die Bewegung des Fahrzeugs in den ersten fünf Sekunden an!
	
	\item Ermittle, nach wie vielen Sekunden das Fahrzeug eine Momentangeschwindigkeit von 20\,m/s erreicht!
	
	Beschreibe (verbal und/oder mithilfe einer Skizze) den Geschwindigkeitsverlauf in den ersten fünf Sekunden!
	
	\item Der Anhalteweg setzt sich aus dem Reaktionsweg und dem Bremsweg zusammen. Be-
rechnen Sie die Zeit, die vom Einsetzen der Bremswirkung elf Sekunden nach Beginn der
Bewegung bis zum Stillstand des Fahrzeugs verstreicht!

Stellen Sie den Geschwindigkeitsverlauf ab dem Zeitpunkt $t=10$ in der angegebenen Ab-
bildung graphisch dar und kennzeichnen Sie den Anhalteweg!\leer

\begin{center}
	\resizebox{1\linewidth}{!}{\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.2cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.201022408958831,-2.7014408142981874)(22.75521309768611,29.51944091763475)
\multips(0,0)(0,5.0){7}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,0)(22.75521309768611,0)}
\multips(0,0)(1.0,0){24}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,0)(0,29.51944091763475)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=5.,ticksize=-2pt 0]{->}(0,0)(0.,0.)(22.75521309768611,29.51944091763475)
\antwort{\pspolygon[fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=0.100](10.,0.)(10.,15.)(11.,15.)(21.,0.)}
\begin{scriptsize}
\rput[tl](0.30848745021420937,28.184321508853){$v(t)$ in m/s}
\rput[tl](21.117469166325495,1.6390368208288186){$t$ in s}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}}
\end{center}
						\end{enumerate}\leer
				
\antwort{\subsection{Lösungserwartung:}
\begin{enumerate}
	\item Das Integral $\int^5_0{v(t)}dt$ gibt die Länge des Weges in Metern an, den das Fahrzeug in den ersten fünf Sekunden seiner Bewegung zurücklegt.
	
	Anmerkung: Die Antwort muss die Einheit m und das Zeitintervall beinhalten.
	
	Der Ausdruck $\dfrac{\int^5_0{v(t)dt}-\int^2_0{v(t)dt}}{3}$ gibt die durchschnittliche Geschwindigkeit in m/s des Fahrzeugs im Zeitintervall $[2;5]$ an.
	
Anmerkung: Äquivalente Formulierungen sind zu akzeptieren.
	
	\item $v(t)=-0,8t²+8t$\\
	$v'(t)=-1,6t+8$\\
	$v'(3)=3,2$
	
	Die Beschleunigung 3 Sekunden nach dem Beginn der Bewegung beträgt 3,2\,m/$\text{s}²$.
	
Anmerkung: Der Zeitpunkt und der Begriff "`Beschleunigung"' müssen angegeben werden.

Die Beschleunigung nimmt pro Sekunde um 1,6\,m/$\text{s}²$ ab.

Anmerkung: Die Einheit m/$\text{s}²$ muss angegeben werden.

\item $v(t)=-0,8t²+8t=20$\\
$-0,8t²+8t-20=0$ \hspace*{1cm} $t_1=t_2=5$

Die Geschwindigkeit steigt im gegebenen Zeitintervall an und erreicht nach 5 Sekunden ihr Maximum von 20 m/s.

Skizzen von Parabeln, die diese Aussage belegen, und äquivalente Formulierungen sind ebenfalls
als richtig zu werten.

Anmerkung: Die Beantwortung der ersten Frage kann auch auf anderem Wege erfolgen. Somit
kann daraus auch umgekehrt auf die Anzahl der Lösungen der quadratischen Gleichung, ohne diese zu lösen, geschlossen werden.

\item $A=90=15\cdot 1+\frac{15\cdot t}{2}$

Der Bremsweg wird in 10 Sekunden zurückgelegt.

Graphik: siehe oben

Auch andere Lösungswege (z.B. mit Formeln aus der Physik) sind zu akzeptieren.
			\end{enumerate}}
		\end{langesbeispiel}