\section{34 - MAT - FA 1.3, AN 1.2, AN 1.3, FA 2.4  - Grenzkosten - Matura 2013/14 Haupttermin}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
				Unter den Gesamtkosten eines Betriebes versteht man alle Ausgaben (z.B. Löhne, Miete, Strom, Kosten für Rohstoffe usw.), die für die Produktion anfallen. Mit mathematischen Mitteln können die Kostenverläufe beschrieben werden, die für Betriebe strategische Entscheidungshilfen sind.
				
Die Gleichung der Gesamtkostenfunktion K eines bestimmten Produkts lautet: 

$K(x)=0,001x³-0,09x²+2,8x+5$

$x$ ... produzierte Stückanzahl


\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item  Die Stückkostenfunktion $\overline{K}$ beschreibt die Gesamtkosten pro Stück bei einer Produktionsmenge von $x$ Stück.
	
	\fbox{A} Gib eine Gleichung der Stückkostenfunktion $\overline{K}$ für das oben beschriebene Produkt an! Berechne die Stückkosten bei einer Produktion von 100 Stück!

 
\item  Der Wert der Grenzkostenfunktion $K'$ an einer bestimmten Stelle $x$ wird als Kostenzuwachs bei der Steigerung der Produktion um ein Stück interpretiert. Diese betriebswirtschaftliche Interpretation ist im Allgemeinen mathematisch nicht exakt. 

Gib das mathematisch korrekte Änderungsmaß an, das der angestrebten Interpretation entspricht! 

Für welche Art von Kostenfunktionen ist die betriebswirtschaftliche Interpretation der Grenzkostenfunktion gleichzeitig auch mathematisch exakt? Gib diesen Funktionstyp an!

						\end{enumerate}\leer
				
\antwort{
\begin{enumerate}
	\item \subsection{Lösungserwartung:} 
	
	$\overline{K}=\frac{0,001\cdot x³-0,09\cdot x²+2,8x+5}{x}=0,001\cdot x²-0,09\cdot x+2,8+5\cdot x^{-1}$
	
	$\overline{K}(100)=3,85$
 	
	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	\begin{itemize}
		\item  Ein Ausgleichspunkt für die korrekte Stückkostenfunktion, wobei der Funktionsterm nicht vereinfacht werden muss. 
		\item  Ein Punkt für die korrekte Berechnung des Funktionswertes (sollte die Stückkostenfunktion zwar im Ansatz richtig, aber in der Vereinfachung fehlerhaft berechnet worden sein, jedoch der Funktionswert dann korrekt berechnet worden sein, ist dieser Punkt zu geben).
	\end{itemize}
	
	\item \subsection{Lösungserwartung:}
		Der Differenzenquotient $\frac{K(x+1)-K(x)}{(x+1)-x}=K\,(x+1)-K(x)$ bzw. die absolute Änderung $K(x+1)-K(x)$ wäre mathematisch korrekt (anstatt des Differenzialquotienten). Für eine lineare Kostenfunktion ist die betriebswirtschaftliche Interpretation der Grenzkostenfunktion gleichzeitig auch mathematisch exakt.
		
	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	
\begin{itemize}
	\item   Ein Punkt für das korrekte Änderungsmaß. Eine der beiden Möglichkeiten muss zumindest begrifflich angeführt sein. Die formale Definition des Differenzenquotienten kann gegebenenfalls nachgesehen werden.\\ 
\textit{Anmerkung:} Der betriebswirtschaftlich eigentlich genutzte Differenzialquotient gibt die momentane Änderungsrate an einer bestimmten Stelle an. Die betriebswirtschaftliche Interpretation bezieht sich aber auf eine Änderungsrate (= Kostenzuwachs) bei einer Produktionssteigerung um eine Gütereinheit - also eigentlich auf die Änderungsrate in einem Intervall $[x; x + 1]$, weswegen die Verwendung des Differenzenquotienten bzw. der absoluten Änderung mathematisch korrekt ist. (Geometrisch wird die Sekantensteigung durch die Tangentensteigung ersetzt.)
\item  Ein Punkt für die korrekte Angabe des Funktionstyps. (Auch graphische Überlegungen - ein Graph einer linearen Funktion - gelten als richtige Antwort.)
\end{itemize}
\end{enumerate}}
		\end{langesbeispiel}