\section{02 - MAT - WS 2.3, WS 3.2, WS 3.3 - Aufnahmetest - BIFIE Aufgabensammlung}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
Eine Universität führt für die angemeldeten Bewerber/innen einen Aufnahmetest durch. Dabei werden zehn Multiple-Choice-Fragen gestellt, wobei jede Frage vier Antwortmöglichkeiten hat.
Nur eine davon ist richtig. Wer mindestens acht Fragen richtig beantwortet, wird sicher aufgenommen. Wer alle zehn Fragen richtig beantwortet, erhält zusätzlich ein Leistungsstipendium.
Die Ersteller/innen dieses Tests geben die Wahrscheinlichkeit, bei zufälligem Ankreuzen aller Fragen aufgenommen zu werden, mit 0,04158\,\% an. Nimm an, dass Kandidat $K$ alle
Antworten völlig zufällig ankreuzt.

\subsection{Aufgabenstellung:}

\begin{enumerate}
	\item Nenne zwei Gründe, warum die Anzahl der richtig beantworteten Fragen unter den vorliegenden Angaben binomialverteilt ist! 
	
Gib einen möglichen Grund an, warum in der Realität das Modell der Binomialverteilung hier eigentlich nicht anwendbar ist!
	
	\item Geben Sie die Wahrscheinlichkeit an, dass Kandidat $K$ nicht aufgenommen wird! Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass Kandidat $K$ ein Leistungsstipendium erhält!
\end{enumerate}

\antwort{\subsection{Lösungserwartung:}

\begin{enumerate}
	\item Dieser Aufgabenteil ist durch sinngemäßes Angeben von mindestens zwei der vier angeführten Gründe richtig gelöst: \leer
	
Die Anzahl der richtig beantworteten Fragen ist unter den vorliegenden Angaben binomialverteilt, weil

\begin{itemize}
	\item es nur die beiden Ausgänge "`richtig beantwortet"' und "`falsch beantwortet"' gibt
\item das Experiment unabhängig mit $n = 10$ Mal wiederholt wird
\item die Erfolgswahrscheinlichkeit dabei konstant bleibt
\item es sich dabei um ein "`Bernoulli-Experiment"' handelt
\end{itemize} 

Der zweite Aufgabenteil ist korrekt gelöst, wenn ein Grund (sinngemäß) angeführt wird, z. B.: \leer

\begin{itemize}
	\item Eine Bewerberin/ein Bewerber, die/der sich für ein Studium interessiert, wird sicher
nicht beim Aufnahmetest zufällig ankreuzen.
\item Sobald Kandidat $K$ auch nur eine Antwortmöglichkeit einer Frage ausschließen kann, wäre die Voraussetzung für die Binomialverteilung verletzt. Genau aus diesem Grund
wird die Universität mit zehn Multiple-Choice-Fragen nicht das Auslangen finden, da die Erfolgswahrscheinlichkeit für kompetenzbasiertes Antworten sicher wesentlich höher ist als 0,25.

\item Die Unabhängigkeit der Wiederholung des Zufallsexperiments ist sicher dadurch verletzt, dass die einzelnen Kandidatinnen und Kandidaten aufgrund ihrer Vorbildung
unterschiedliche Erfolgswahrscheinlichkeiten für die Beantwortung der einzelnen Fragen aufweisen. Somit kann unter diesen Voraussetzungen niemals von einer unabhängigen
Wiederholung mit Zählen der Anzahl der Erfolge im Sinne eines Bernoulli-Experiments gesprochen werden.
\end{itemize}

Es sind auch weitere eigenständige Lösungen denkbar. \leer

\item Für die Lösung ist keine Binomialverteilung nötig, da das gesuchte Ereignis das Gegenereignis zur "`Aufnahme"' darstellt. Somit beträgt die (von den Testautorinnen und Testautoren) angegebene Wahrscheinlichkeit:

\[P(\text{Ablehnung})=1-P(\text{Aufnahme})=1-0,0004158=0,9995842\]

Die Ablehnung des Kandidaten $K$ ist somit praktisch sicher.\leer

Auch hier ist keine Binomialverteilung nötig, da ein Zufallsexperiment mit einer Erfolgswahrscheinlichkeit
von 0,25 zehnmal unabhängig wiederholt wird, wobei bei jeder Wiederholung ein "`Erfolg"' eintritt. \leer


Die Wahrscheinlichkeit beträgt somit $P(\text{Leistungsstipendium})=0,25^{10}\approx 0$.
\end{enumerate}
}

				
\end{langesbeispiel}