\section{33 - MAT - AN 1.2, AN 1.3. FA 5.3, FA 5.5  - Chemische Reaktionsgeschwindigkeit - Matura 2013/14 Haupttermin}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
				Die Reaktionsgleichung $A\rightarrow B+D$ beschreibt, dass ein Ausgangsstoff $A$ zu den Endstoffen $B$ und $D$ reagiert, wobei aus einem Molekül des Stoffes $A$ jeweils ein Molekül der Stoffe $B$ und $D$ gebildet wird.\\
Die Konzentration eines chemischen Stoffes in einer Lösung wird in Mol pro Liter (mol/L) angegeben. Die Geschwindigkeit einer chemischen Reaktion ist als Konzentrationsänderung eines Stoffes pro Zeiteinheit definiert.\\
Die unten stehende Abbildung zeigt den Konzentrationsverlauf der Stoffe $A$ und $B$ bei der gegebenen chemischen Reaktion in Abhängigkeit von der Zeit $t$.\\
$c_A(t)$ beschreibt die Konzentration des Stoffes $A$, $c_B(t)$ die Konzentration des Stoffes $B$. Die Zeit $t$ wird in Minuten angegeben.\leer

\begin{center}
	\resizebox{0.5\linewidth}{!}{\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.54,-0.48)(6.64,5.68)
\multips(0,0)(0,1.0){7}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,0)(6.64,0)}
\multips(0,0)(1.0,0){8}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,0)(0,5.68)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0.,0.)(6.64,5.68)[$t$,140] [\mbox{$c_A(t),c_B(t)$},-40]
\psplot[linewidth=1.2pt,plotpoints=200]{0}{6.640000000000011}{2.0^(-(x-2.0))}
\psplot[linewidth=1.2pt,plotpoints=200]{0}{6.640000000000011}{-2.0^(-(x-2.0))+4.0}
\rput[tl](0.3,3.9){$c_A$}
\rput[tl](3.3,3.48){$c_B$}
\antwort{\psline(1.,2.)(3.,2.)
\psline(3.,2.)(3.,3.5)
\pscustom[fillstyle=solid,opacity=0.8]{
\parametricplot{1.5707963267948966}{3.141592653589793}{0.6*cos(t)+3.|0.6*sin(t)+2.}
\lineto(3.,2.)\closepath}
\psellipse*[fillstyle=solid,opacity=1](2.750432900757689,2.249567099242311)(0.04,0.04)
\rput[tl](3.1,2.78){1,5}
\rput[tl](2.1,1.9){2}
\psline(1.,2.)(3.,3.5)}
\end{pspicture*}}
\end{center}

\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item  \fbox{A} Ermittle anhand der Abbildung die durchschnittliche Reaktionsgeschwindigkeit des Stoffes $B$ im Zeitintervall $[1; 3]$! 
	
	Für die gegebene Reaktion gilt die Gleichung $c_A'(t)=-c_B'(t)$. Interpretiere diese Gleichung im Hinblick auf den Reaktionsverlauf!
 
\item  Bei der gegebenen Reaktion kann die Konzentration $c_A(t)$ des Stoffes $A$ in Abhängigkeit von der Zeit $t$ durch eine Funktion mit der Gleichung $c_A(t)=c_0\cdot e^{k\cdot t}$ beschrieben werden.

Gib die Bedeutung der Konstante $c_0$ an! Argumentiere anhand des Verlaufs des Graphen von $c_A$, ob der Parameter $k$ positiv oder negativ ist! 

Leite eine Formel für jene Zeit $\tau$ her, nach der sich die Konzentration des Ausgangsstoffes halbiert hat! Gib auch den entsprechenden Ansatz an!

						\end{enumerate}\leer
				
\antwort{
\begin{enumerate}
	\item \subsection{Lösungserwartung:} 
	
	$\frac{1,5}{2}=0,75\,\frac{\text{Mol}}{\text{Liter}\cdot\text{Minute}}$
	
	\textit{Mögliche Interpretation:}
	
	Die Konzentration von $A$ nimmt zu jedem Zeitpunkt gleich stark ab, wie die Konzentration von $B$ zu diesem Zeitpunkt zunimmt.\\ 
Oder:\\ 
Die beiden Reaktionsgeschwindigkeiten sind zu jedem Zeitpunkt betragsmäßig gleich groß.
 	
	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	\begin{itemize}
		\item Ein Ausgleichspunkt für das Ermitteln der durchschnittlichen Reaktionsgeschwindigkeit. Jedes Ergebnis, das im Intervall $[0,7; 0,8]$ liegt, ist als richtig zu werten. Die Einheit muss nicht angegeben werden. Falls ein richtiges Ergebnis mit einer falschen Einheit angegeben ist, so ist die Aufgabe als richtig gelöst zu werten. 
		\item Ein Punkt für eine (sinngemäß) richtige Deutung der momentanen Änderungsraten der Konzentrationen der Stoffe $A$ und $B$.
	\end{itemize}
	
	\item \subsection{Lösungserwartung:}
		$c_0$ ist die Anfangskonzentration des Stoffes zum Zeitpunkt $t=0$. Für den Ausgangsstoff $A$ ist der Graph (bzw. die Funktion) streng monoton fallend, d.h., der Parameter $k$ im Exponenten der Exponentialfunktion muss negativ sein.   
		
		\textit{Möglicher Ansatz:}
		
		$\frac{c_0}{2}=c_0\cdot e^{k\cdot\tau}$
		
		und/oder
		
		$\frac{1}{2}=e^{k\cdot\tau}$
		
		$\ln(\frac{1}{2})=k\cdot\tau$
		
		$\tau=\dfrac{\ln(\frac{1}{2})}{k}$ oder $\tau=\frac{-\ln(2)}{k}$

	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	
\begin{itemize}
	\item  Ein Punkt für die Deutung von $c_0$ und eine (sinngemäß) korrekte Argumentation, warum der Parameter $k$ negativ ist.
	\item Ein Punkt für den richtigen Ansatz und das richtige Ergebnis für $\tau$.
	
	Auch der Ansatz $\frac{c_0}{2}=c_0\cdot e^{-k\cdot\tau}$ mit der Lösung $\tau=\frac{\ln(2)}{k}$ ist als richtig zu werten.
\end{itemize}
\end{enumerate}}
		\end{langesbeispiel}