\section{44 - MAT - FA 6.4, AN 4.2, AN 4.3 - Atmung - Matura 2013/14 2. Nebentermin}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
				 Beim Ein- bzw. Ausatmen wird Luft in unsere Lungen gesaugt bzw. wieder aus ihnen herausgepresst. Ein Atemzyklus erstreckt sich über den gesamten Vorgang des einmaligen Einatmens und anschließenden Ausatmens. Während des Atemvorganges lässt sich das bewegte Luftvolumen messen. Der Luftstrom wird in Litern pro Sekunde angegeben. 
				
				Der Luftstrom $L(t)$ kann in Abhängigkeit von der Zeit $t$ ($t$ in Sekunden) näherungsweise durch die Sinusfunktion $L$ beschrieben werden. Ein Atemzyklus beginnt zum Zeitpunkt $t = 0$ mit dem Einatmen. Nach einer Messung kann der Atemvorgang einer bestimmten Person modellhaft durch folgende Sinusfunktion beschrieben werden: 
				
				$$L(t)=0,6\cdot\sin\left(\frac{\pi}{2}\cdot t\right)$$
	
\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item Ermittle die Periodenlänge der gegebenen Funktion $L$!
	
	Die Periodenlänge beträgt \antwort[\rule{3cm}{0.3pt}]{4} Skunden.
	
	Erkläre die Bedeutung der Periodenlänge in Bezug auf den Atemvorgang!

\item \fbox{A} Berechne $\int^2_0{L(t)}$d$t$ und runde das Ergebnis auf zwei Nachkommastellen!

Beschreibe für das in Diskussion stehende Problem, was mit dem oben stehenden mathematischen Ausdruck berechnet wird!
						\end{enumerate}\leer
				
\antwort{
\begin{enumerate}
	\item \subsection{Lösungserwartung:} 
	
		Die Periodenlänge beträgt 4 Sekunden.
		
		Die Periodenlänge gibt die Zeitdauer eines Atemzyklus (= einmal Einatmen und einmal Ausatmen) an.
	 	
	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	\begin{itemize}
		\item Ein Punkt für die korrekte Ermittlung der Periodenlänge. Es genügt dabei die Angabe des gesuchten Wertes, eine Rechnung oder Zeichnung ist nicht erforderlich.
		\item Ein Punkt für eine (sinngemäß) korrekte Deutung der Periodenlänge. Zulässig sind auch andere sinngemäß richtige Antworten, die auf den Atemvorgang konkret Bezug nehmen. Ohne konkreten Bezug zum gegebenen Kontext ist die Antwort nicht als korrekt zu werten.
	\end{itemize}
	
	\item \subsection{Lösungserwartung:}
			
		$$\int^2_0{L(t)}dt=\int^2_0{0,6\sin\left(\frac{\pi}{2}\cdot t\right)}dt=\left(-0,6\cdot \frac{2}{\pi}\cdot \cos\left(\frac{\pi}{2}\cdot t\right)\right)\bigg|^2_0\approx 0,76$$
		
		Durch das bestimmte Integral wird das gesamte Luftvolumen (in Litern) berechnet, das während des Einatmens (in den ersten beiden Sekunden) in die Lunge strömt.
		
	\subsection{Lösungsschlüssel:}
	
\begin{itemize}
	\item  Ein Ausgleichspunkt für die richtige Lösung. Toleranzintervall: $[0,76; 0,80]$. Die Einheit muss beim Ergebnis nicht zwingend angeführt werden.
	\item Ein Punkt für eine (sinngemäß) korrekte Interpretation. Zulässig sind auch andere sinngemäß richtige Antworten, die auf den Atemvorgang konkret Bezug nehmen.
\end{itemize}

\end{enumerate}}
		\end{langesbeispiel}