\section{06 - MAT - WS 2.2, WS 3.1, WS 3.2 - Ärztliche Untersuchung an einer Schule - BIFIE Aufgabensammlung}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
				Eine Schulärztin hat die Untersuchung der Oberstufenschüler/innen einer Schule abgeschlossen. Die Auswertung der Ergebnisse ist in den nachstehenden Abbildungen grafisch dargestellt.
				\leer
				\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|} \hline
				Mädchen&Burschen\\ \hline
				\multicolumn{2}{|c|}{Körpergröße}\\
				\multicolumn{1}{|c}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{22/unter 150\,cm , 14/über 175\,cm , 64/150-175\,cm} %Werte
				\end{tikzpicture}}}&\multicolumn{1}{c|}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{7/unter 150\,cm , 34/über 175\,cm , 59/150-175\,cm} %Werte
				\end{tikzpicture}}}\\ \hline
				\multicolumn{2}{|c|}{Gewicht}\\
				\multicolumn{1}{|c}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{28/Untergewicht , 11/Übergewicht, 61/Normalgewicht} %Werte
				\end{tikzpicture}}}&\multicolumn{1}{c|}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{13/Untergewicht, 21/Übergewicht, 66/Normalgewicht} %Werte
				\end{tikzpicture}}}\\ \hline
				\multicolumn{2}{|c|}{Rauchverhalten}\\
				\multicolumn{1}{|c}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{42/Raucherinnen, 58/Nichtraucherinnen} %Werte
				\end{tikzpicture}}}&\multicolumn{1}{c|}{\resizebox{0.3\linewidth}{!}{\kreisdiagramm\begin{tikzpicture}
				\tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
				\pie[color={black!10 ,black!20 , black!30, black!40}, %Farbe
				text=inside %Format: inside,pin, legend
				]
				{37/Raucher, 63/Nichtraucher} %Werte
				\end{tikzpicture}}}\\ \hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				
Von den einzelnen Klassen wurde dabei folgende Schüleranzahl erfasst:
				
				\begin{center}
				\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
				Klasse&5A&5B&6A&6B&7A&7B&8A&8B\\ \hline \hline
				weiblich&18&22&20&16&16&15&12&18\\ \hline
				männlich&14&9&7&9&10&11&13&8\\ \hline \hline
				gesamt&32&31&27&25&26&26&25&26\\ \hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				
\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item Geben Sie auf Basis der erhobenen Daten einen Term zur Berechnung der Wahscheinlichkeit für folgendes Ereignis an, wobei angenommen wird, dass die angegebenen Prozentsätze unabhängig von der Schulstufe sind: 
\begin{center}
"`In den 5. Klassen gibt es höchstens 2 Raucherinnen."'
\end{center}
In dieser Schule wurden die Schüler/innen nicht nach Klassen geordnet untersucht, sondern jede/r entschied selbst, wann sie/er zur Schulärztin ging (zufällige Reihenfolge angenommen).

Wie viele Schüler/innen musste die Schulärztin untersuchen, um mit absoluter Sicherheit mindestens eine Raucherin/einen Raucher aus den 5. Klassen zu finden, wenn sie weiß, dass es in den 5. Klassen mindestens eine/n davon gibt?
	\item Auf Basis der oben angeführten Daten wurde für die Burschen eines Jahrgangs der folgende statistische Kennwert ermittelt:
\begin{center}
$\mu=n\cdot p=23\cdot 0,34=7,82$
\end{center}
Was drückt dieser Kennwert aus? Interpretieren Sie diesen Kennwert im gegebenen 
Zusammenhang und nutzen Sie dabei sowohl die grafische Abbildung der Untersuchungsergebnisse als auch die tabellarische Übersicht über die Klassenschülerzahlen.

Ist der so errechnete Kennwert aussagekräftig? Begründen Sie Ihre Antwort!
\end{enumerate}

\antwort{\subsection{Lösungserwartung:}
\begin{enumerate}
	\item $X$ ... Anzahl der Raucherinnen aus allen 5. Klassen
	
	$X$ ... Binomialverteilung mit $n=40,p=0,42$
	
	$P(X\leq2)=P(X=0)+P(X=1)+P(X=2)=$
	
	$=\binom{40}{0}\cdot 0,42^0\cdot 0,58^{40}+\binom{40}{1}\cdot 0,42^1\cdot 0,58^{39}+\binom{40}{2}\cdot 0,42^2\cdot 0,58^{38}$
	
	Da in der Angabe nur statistische Aussagen gemacht werden, aufgrund 
derer nicht mit Sicherheit behauptet werden kann, ob es mehr als eine
 Raucherin/einen Raucher in den 5. Klassen gibt, müssen alle Schüler/innen untersucht werden, um mit Sicherheit eine Raucherin/einen Raucher in der 5. Klasse zu finden.
	\item In allen 5. Klassen zusammen gibt es 23 Burschen. Der Prozentsatz der Burschen mit einer Körpergröße von über 175 cm beträgt 34\,\%.
	
Somit drückt der berechnete Wert $\mu=n\cdot p=23\cdot 0,34=7,82$ die Anzahl der zu erwartenden Burschen in den 5. Klassen mit einer Körpergröße von über 175 cm aus.

Wesentlich für die Richtigkeit der Antwort sind:
\subitem $\circ$ sinngemäße Formulierung für "`Erwartungswert"'
\subitem $\circ$ Burschen aus 5. Klassen mit über 175 cm Körpergröße 

Eine Rundung auf 8 ist in diesem Zusammenhang als falsch zu werten, da
 es sich bei $\mu$ nur um einen statistischen Kennwert und nicht um einen realen Ausgang eines Zufallsexperiments handelt.

Da die Daten für die gesamte Oberstufe ausgewertet sind und Schüler/innen während der Oberstufe noch wachsen, werden voraussichtlich weniger so große Schüler in den 5. Klassen zu finden sein. Somit ist der errechnete Erwartungswert nicht aussagekräftig bzw. sinnvoll.

Wesentlich für die Richtigkeit der Antwort ist die sinngemäße Darstellung einer der folgenden Interpretationen:
\subitem $\circ$ Die unabhängige Wiederholung (im Sinne des Bernoulli-Experiments) ist nicht gegeben.
\subitem $\circ$ Die verwendete Wahrscheinlichkeit (über 175 cm Körpergröße) bzw. relative Häufigkeit ist auf die beobachtete Eigenschaft (Bursch aus 5. Klassen) nicht anzuwenden.

Die Burschen/Jugendlichen wachsen im Laufe der Oberstufe, daher ist die relative Häufigkeit auf diese Gruppe nur eingeschränkt übertragbar.
\end{enumerate}}
\end{langesbeispiel}