\section{75 - MAT - AG 2.1, AN 1.3, FA 2.1, FA 2.2 - Stratosphärensprung - BIFIE Aufgabensammlung}

\begin{langesbeispiel} \item[0] %PUNKTE DES BEISPIELS
	
Am 14.10.2012 sprang der österreichische Extremsportler Felix Baumgartner aus einer Höhe von $38\,969$\,m über dem Meeresspiegel aus einer Raumkapsel. Er erreichte nach $50$\,s in der nahezu luftleeren Stratosphäre eine Höchstgeschwindigkeit von $1\,357,6$\,km/h $(\approx 377,1$\,m/s) und überschritt dabei als erster Mensch im freien Fall die Schallgeschwindigkeit, die bei $20^\circ$C ca. $1\,236$\,km/h $(\approx 343,3$\,m/s) beträgt, in der Stratosphäre wegen der niedrigen Lufttemperaturen aber deutlich geringer ist.\leer

Die Schallgeschwindigkeit in trockener Luft hängt bei Windstille nur von der Lufttemperatur $T$ ab. Für die Berechnung der Schallgeschwindigkeit in Metern pro Sekunde (m/s) werden nachstehend zwei Formeln angegeben, die - bis auf einen (gerundeten) Faktor - äquivalent sind.

Die Lufttemperatur $T$ wird in beiden Formeln in $^\circ$C angegeben.\leer

$v_1=\sqrt{401,87\cdot (T+273,15)}$

$v_2=331,5\cdot\sqrt{1+\frac{T}{273,15}}$

\subsection{Aufgabenstellung:}
\begin{enumerate}
	\item Die Fallbeschleunigung $a$ eines Körpers im Schwerefeld der Erde ist abhängig vom Abstand des Körpers zum Erdmittelpunkt. Die Fallbeschleunigung an der Erdoberfläche auf Meeresniveau, d.h. bei einer Entfernung von $r=6\,371\,000$\,m vom Erdmittelpunkt, beträgt bei vernachlässigbarem Luftwiderstand ca. $9,81$\,m/s$²$.
	
	Für die Fallbeschleunigung $a$ gilt: $a(r)=\frac{G\cdot M}{r²}$, wobei $G$ die Gravitationskonstante, $M$ die Erdmasse und $r$ der Abstand des Körpers vom Erdmittelpunkt ist. Es gilt:
	
	$G=6,67\cdot 10^{-11}\,\text{N}\frac{\text{m}²}{\text{kg}²}; \, M=5,97\cdot 10^{24}$\,kg
	
	Berechne den Wert der Fallbeschleunigung, die auf Felix Baumgartner beim Absprung aus der Raumkapsel wirkte!\leer
	
	$a=$ \rule{3cm}{0.3pt}\,m/s$²$\leer
	
	Berechne die mittlere Fallbeschleunigung, die auf Felix Baumgartner bis zum Erreichen der Höchstgeschwindigkeit wirkte, wenn von konstanter Lufttemperatur während dieser Zeit ausgegangen wird!\leer
	
	\item Als Felix Baumgartner seine Höchstgeschwindigkeit erreichte, bewegte er sich um $25\,\%$ schneller als der Schall in dieser Höhe.\leer
	
	Gib eine Gleichung an, mit der unter Verwendung einer der beiden in der Einleitung genannten Formeln die Lufttemperatur, die zu diesem Zeitpunkt geherrscht hat, berechnet werden kann, und ermittle diese Lufttemperatur!\leer
	
	Untersuche mithilfe der beiden Formeln den Quotienten der Schallgeschwindigkeiten im Lufttemperaturintervall $[-60\,^\circ\text{C}; 20\,^\circ\text{C}]$ in Schritten von $10\,^\circ\text{C}$ und gib eine Formel an, die in diesem Lufttemperaturintervall den Zusammenhang zwischen $v_1$ und $v_2$ beschreibt!\leer
	
	\item Zeige mithilfe von Äquivalenzumformungen, dass die beiden Formeln für die Schallgeschwindigkeit in der Einleitung bis auf einen (gerundeten) Faktor äquivalent sind! Geh dabei von der Formel für $v_1$ aus!\leer
	
	Die Abhängigkeit der Schallgeschwindigkeit $v_1$ von der Lufttemperatur $T$ kann im Lufttemperaturintervall $[-20\,^\circ\text{C}; 40\,^\circ\text{C}]$ in guter Näherung durch eine lineare Funktion $f$ mit $f(T)=k\cdot T+d$ modelliert werden.
	
	Ermittle die Werte der Parameter $k$ und $d$ und interpretiere diese Werte im gegebenen Kontext!
	
\end{enumerate}

\antwort{
\begin{enumerate}
	\item \subsection{Lösungserwartung:} 

$r_1=6\,371\,000+38\,969=6\,409969$\,m

$a(r_1)=\frac{6,67\cdot 10^{-11}\cdot 5,97\cdot 10^{24}}{6\,409\,969²}=9,69$\,m/s$²$

mittlere Fallbeschleunigung: $a=\frac{377,1}{50}=7,54$\,m/s$²$
	
	\item \subsection{Lösungserwartung:}
	
	$\frac{377,1}{1,25}=301,7$\,m/s
	
	$v_1(T)=301,7 \Rightarrow T\approx -46,7\,^\circ\text{C}$
	
	bzw. $v_2(T)=301,7 \Rightarrow T\approx -46,9\,^\circ\text{C}$
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
		\cellcolor[gray]{0.9}$T$ in $\,^\circ\text{C}$&\cellcolor[gray]{0.9}$v_1$ in m/s&\cellcolor[gray]{0.9}$v_2$ in m/s&\cellcolor[gray]{0.9}$\frac{v_2}{v_1}$\\ \hline
		$-60$&292,67&292,84&1,00055\\ \hline
		$-50$&299,46&299,63&1,00055\\ \hline
		$-40$&306,10&306,27&1,00055\\ \hline
		$-30$&312,59&312,77&1,00055\\ \hline
		$-20$&318,96&319,13&1,00055\\ \hline
		$-10$&325,20&325,38&1,00055\\ \hline
		$0$&331,32&331,50&1,00055\\ \hline
		$10$&337,33&337,51&1,00055\\ \hline
		$20$&343,23&343,42&1,00055\\ \hline		
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	$v_2\approx 1,00055\cdot v_1$ bzw. $v_1\approx 0,99945\cdot v_2$

\item \subsection{Lösungserwartung:}
	
$v_1=\sqrt{401,87\cdot (T+273,15)}=\sqrt{401,87\cdot 273,15\cdot(\frac{T}{273,15}+1)}\approx$

$\approx\sqrt{109\,770,8\cdot(\frac{T}{273,15}+1)}\approx 331,3\cdot\sqrt{\frac{T}{273,15}+1}$

Der Faktor 331,3 unterscheidet sich nur geringfügig vom Faktor 331,5 in der Formel für $v_2$.\leer

$k=\frac{v_1(40)-v_1(-20)}{60}\approx 0,6$ ... pro $1\,^\circ\text{C}$ nimmt die Schallgeschwindigkeit um ca 0,6\,m/s zu

$d=v_1(0)\approx 331,3$ ... Schallgeschwindigkeit bei $0\,^\circ\text{C}$
\end{enumerate}}
		\end{langesbeispiel}